\section{Methodology}

\subsection{Viewing Pattern Attributes}

A circle represents a pattern. The structure to be displayed is always a Directed acyclic graph (DAG). The model used to represent was to present the first level (highest level of the DAG) and to allow navigation when clicking on nodes that have children. To be visible to the analyst that node has children to be displayed, the number of children is positioned in the center of the circle representing the parent node.

The $k$ first ordered patterns present a good summary of the $T$ description, the analyst can navigate through a \emph{slider} and select the number of patterns to display.

The circle size represents the area $A$ of the pattern. The color represents the density $\lambda$ in a gradient ranging from 0 [red] to 1 [blue]. By hovering mouse in the pattern, its dimensions are displayed, and in addition, its intersection with other patterns displayed at the same hierarchical level in the DAF is calculated.

\subsection{Similarity to Distance}

Além do operador $\sqcup$, uma aglomeração hierárquica requer a definição de uma similaridade. Aqui, a aglomeração hierárquica tem como objetivo gerar padrões que são boas variáveis candidatas para o  \emph{disjunctive box cluster model} final. Para medir a similaridade entre dois padrões $X$ e $Y$ faz sentido comparar a soma residual dos quadrados do modelo envolvendo $X$ e $Y$ com o modelo onde $X \sqcup Y$ substitui $X$ e $Y$. A distância\footnote{O termo distância $d_T$ somente é uma medida de similaridade onde valores menores indicam mais similaridade.} $d_T(X,Y)$ entre $X$ e $Y$ é definida como
\begin{equation}
  RSS_T(\{X \sqcup Y\}) - RSS_T(\{X, Y, X \sqcup Y\}).
  \label{eq:diff}
\end{equation}

Ambos os modelos $\{X \sqcup Y\}$ e $\{X, Y, X \sqcup Y\}$ dependem apenas de $X$ e $Y$. Contrastar a soma residual dos quadrados dos modelos $\{X \sqcup Y\}$ e $\{X, Y\}$ (em vez de $\{X, Y, X \sqcup Y\}$) parece mais natural. Porém, isso equivaleria a adicionar $\sum_{t \in (X \sqcup Y) \setminus (X \cup Y)} \big((T_t - \lambda_{X \sqcup Y})^2 - (T_t - \lambda_0)^2\big)$ a $d_T(X, Y)$ e a similaridade entre $X$ e $Y$ aumentaria com $|(X \sqcup Y) \setminus (X \cup Y)|$. Como consequência, a aglomeração de padrões com interseções menores seria favorecida para construir diretamente grandes aglomerados, possivelmente perdendo padrões mais densos intermediários que poderiam ser mais relevantes para o modelo final.

As medidas de similaridade obtidas, ainda assim, não são suficientemente boas para serem visualizadas, pois padrões muito grandes tendem a ter disjunções muito grandes

Dados dois padrões $X = \prod_{i = 1}^n X_i$ e $Y = \prod_{i = 1}^n Y_i$, cujas densidades no tensor $T$ obtido seriam $d_X = (\sum_{t \in X} T_t) / |X|$ e $d_Y = (\sum_{t \in Y} T_t) / |Y|$. Supondo que X e Y não interceptem e que as margens no tensor $T$ sejam 0, a medida de similaridade no pior caso seria dado por:
\begin{equation}
\hat{d} = 
|X|(d^2 - d_X^2) + |Y|(d^2 - d_Y^2) +
2[(\sum_{t \in X} T_t)(d_X - d) + \sum_{t \in Y} T_t)(d_Y - d)]
\end{equation}
onde $d = (|X|d_X + |Y|d_Y) / \prod_{i = 1}^n (|X_i| + |Y_i|)$, ou seja, a densidade do menor padrão mínimo que encaixa $X$ e $Y$ sob as suposições de pior caso (interseção vazia e margens com valores 0).

Dessa forma, uma normalização razoável seria dividir a densidade do padrão por esse pior caso para obter uma distância relativa sobre o tamanho do padrão, calculando as novas distâncias como $\frac{d(X,Y)}{\hat{d}(X,Y)}$.

Para que seja possível visualizar os padrões é necessário transformar a matriz de similaridade em pontos no espaço $\mathbb{R}^2$ através da aplicação do \emph{multidimensional scaling (MDS)} \cite{Kruskal:1978}. O objetivo do MDS é mapear os objetos \emph{i = 1, \dots, n} e distribuir os pontos $x_1, \dots\, x_n \in \mathbb{R}^k$ de tal forma que as diferenças encontradas $D_i,j$ sejam bem aproximadas pelas distâncias $\|x_i - x_j\|$.

O ajuste da tela é feito guardando as proporções das distâncias a serem exibidas. No quadro de exibição é utilizado um elemento \emph{svg} em que as distâncias entre os padrões são dimensionadas de forma que as margens são dadas aos elementos da extremidades e todos os outros elementos são adicionados guardando as proporções da matriz de distâncias. 
